\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 7 - 20 XI 2015}

\begin{definition}
Obliczenie maszyny Turinga może być skończone lub nieskończone:
\begin{enumerate}
\item Jeśli dla dowolnych danych wejściowych obliczenie maszyny Turinga jest skończone, to mówimy, że maszyna ma własność stopu.
\item Jeśli dla pewnych danych wejściowych obliczenie będzie nieskończone, to mówimy, że maszyna jest bez własności stopu.
\end{enumerate}
\end{definition}

\begin{definition}
W przypadku gdy maszyna kończy obliczenie, to sterowanie może być w stanie akceptującym lub nieakceptującym.
\end{definition}

\begin{definition}
Jeśli maszyna Turinga akceptuje język, to ten język jest zbiorem wszystkich słów, dla których obliczenie kończy się w stanie akceptującym.
Jeśli słowo nie należy do tego języka to obliczenie kończy się w stanie nieakceptującym lub jest nieskończone.
\end{definition}

\begin{definition}
Maszyna z własnością stopu dla której wyróżniono dwa stany: jedyny stan akceptujący $q_{A}$ i stan nieakceptujący $q_{R}$:
\begin{displaymath}
M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, \{q_{A}\}, \{q_{R}\}, C)
\end{displaymath}
gdzie $C$ to warunek zakończenia obliczenia. Warunek zakończenia obliczenia jest równoważny przejściu do któregoś z tych dwóch stanów.
\end{definition}

\begin{definition}
Alternatywnie weźmy model:
\begin{displaymath}
M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, \{q_{A}\}, C)
\end{displaymath}
Model ten akceptuje swoje wejście lub wykonuje nieskończone obliczenia.
\end{definition}

\begin{homework}
Skonstruować maszyny Turinga akceptujące następujące języki:
\begin{enumerate}
\item język palindromów $\Sigma = \{a, b, c \}$
\item język słów binarnych których każde 0 jest poprzedzone 1 lub 11
\end{enumerate}
\end{homework}

\begin{homework}
Skonstruować maszyny Turinga obliczające wartości następujących funkcji:
\begin{enumerate}
\item $f(n) = 2n$
\item $f(n) = 2^{n}$
\end{enumerate}
\end{homework}

\subsection{Maszyna Turinga z wartownikiem}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{wyklad7_wartownik}
\end{center}

\begin{theorem}
Klasa maszyn Turinga z wartownikiem jest równoważna klasie maszyn Turinga w modelu podstawowym.
\end{theorem}
\begin{proof}[Szkic dowodu]
Wystarczy pokazać, że jeśli mamy maszynę w modelu podstawowym to możemy skonstruować równoważną jej maszynę z wartownikiem i na odwrót.
\begin{enumerate}
\item Maszyna z wartownikiem $\rightarrow$ maszyna w modelu podstawowym
\begin{enumerate}
\item Dane konfiguracji początkowej będą zapisane w pierwszych komórkach taśmy. Głowica nad elementem początkowym.
\item \label{tm_datashift} Przesuwamy dane o jedną komórkę w prawo.
\item \label{tm_addguardian} W pustej komórce wpisujemy wartownika.
\item Wykonujemy algorytm dla maszyny z wartownikiem.
\item Przesuwamy wynik o jedną komórkę w lewo usuwając wartownika.
\end{enumerate}
\item Maszyna w modelu podstawowym $\rightarrow$ maszyna z wartownikiem
\begin{enumerate}
\item Dla danej maszyny w modelu podstawowym konstruujemy maszynę z wartownikiem, która wykonuje algorytm maszyny w modelu podstawowym w taki sposób, że nigdy nie odwiedzi ona komórki z wartownikiem.
\end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent Odnośnie \ref{tm_datashift} i \ref{tm_addguardian}: dana jest maszyna Turinga w modelu z wartownikiem:
\begin{displaymath}
M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, F)
\end{displaymath}
Konstruujemy równoważną maszynę w modelu podstawowym:
\begin{displaymath}
M_{g} = (Q_{g}, \Sigma, \Gamma_{g}, \delta_{g}, p_{0}, B, F) 
\end{displaymath}
Niech $\Sigma = \{ a^{(1)}, a^{(2)}, \ldots, a^{(g)} \}$. Zdefiniujmy teraz funkcję przejścia $Q_{g}$:

\vspace{0.5cm}
%\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
\begin{center}
\begin{tabular}{r|c|ccc|c|c}
& $a^{(1)}$ & $a^{(2)}$ & $\cdots$ & $a^{(g)}$ & $B$ & $\#$ \\
\hline
$p_{0}$ & $(p_{1}, \#, R)$ & $(p_{2}, \#, R)$ & $\cdots$ & $(p_{g}, \#, R)$ & $(q_{0}, \#, R)$ &  \\
\hline
$p_{1}$ & $(p_{1}, a^{(1)}, R)$ & $(p_{2}, a^{(1)}, R)$ & $\cdots$ & $(p_{g}, a^{(1)}, R)$ & $(p_{L}, a^{(1)}, L)$ &  \\
\hline
$p_{2}$ & $(p_{1}, a^{(2)}, R)$ & $(p_{2}, a^{(2)}, R)$ & $\cdots$ & $(p_{g}, a^{(2)}, R)$ & $(p_{L}, a^{(2)}, L)$ &  \\
$\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ \\
$p_{g}$ & $(p_{1}, a^{(g)}, R)$ & $(p_{2}, a^{(g)}, R)$ & $\cdots$ & $(p_{g}, a^{(g)}, R)$ & $(p_{L}, a^{(g)}, L)$ &  \\
\hline
$p_{L}$ & $(p_{L}, a^{(1)}, L)$ & $(p_{2}, a^{(2)}, L)$ & $\cdots$ & $(p_{g}, a^{(g)}, L)$ & & $(q_{0}, \#, R)$ \\
\hline
$q_{0}$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ \\
\hline
$q_{1}$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ \\
$\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ & $\cdots$ \\
\end{tabular}
\end{center}
%\end{adjustbox}
\vspace{2mm}

Po zakończeniu w sposób analogiczny należy przesunąć wynik w lewo o 1 komórkę.

\end{proof}

\subsection{Maszyna Turinga z taśmą wielościeżkową}

W tym wariancie głowica odczytuje całą kolumnę jednocześnie. Każdy wiersz taśmy nazywamy ścieżką:

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{wyklad7_wielosciezkowa}
\end{center}

\begin{displaymath}
\delta: Q \times \Gamma^{k} \rightarrow Q \times \Gamma^{k} \times \{ L, R \}
\end{displaymath}

\begin{theorem}
Klasa maszyn Turinga z taśmą wielościeżkową jest równoważna klasie maszyn Turinga w modelu podstawowym.
\end{theorem}

\begin{proof}[Dowód $\Leftarrow$.]
Model podstawowy to maszyna 1-ścieżkowa.
\end{proof}

\begin{proof}[Dowód $\Rightarrow$.]
$M=(Q, \Sigma \times \{ B \}^{k-1}, \Gamma^{k}, \delta', q_{0}, (B, \ldots, B), F, C)$, gdzie $\delta': Q \times \Gamma^{k} \rightarrow Q \times \Gamma^{k} \times \{ L, R \}$
\end{proof}

\subsection{Maszyna Turinga z taśmą dwustronnie nieograniczoną}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{wyklad7_nieograniczona}
\end{center}

\begin{theorem}
Klasa maszyn Turinga z taśmą dwustronnie nieograniczoną jest równoważna klasie maszyn Turinga w modelu podstawowym.
\end{theorem}

\begin{proof}[Dowód $\Leftarrow$.]
Rozszerzamy taśmę.
\end{proof}

\begin{proof}[Dowód $\Rightarrow$.]

\begin{tabular}{ccc}
\begin{tabular}{ccccccc}
$\cdots$ & -2 & -1 & 0 & 1 & 2 & $\cdots$ \\
\hline
\multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c}{} \\
\hline
\end{tabular}
&
$\Rightarrow$
\begin{tabular}{ccccc}
0 & 1 & 2 & 3 & $\cdots$ \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c}{} \\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{\#} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c}{} \\
\hline
& -1 & -2 & -3 & $\cdots$
\end{tabular}
\end{tabular}

\end{proof}

\end{document}